---
title: (新中国70年·庆典时刻)国庆70周年阅兵中的7个“首次”
date: 2019-10-01 15:06:00
categories: 70周年
tags: [70周年, 阅兵]
index_img: /img/yb_2.jpg
banner_img: /img/yb_1.jpg
---

<center>　　<strong>(新中国70年·庆典时刻)国庆70周年阅兵中的7个“首次”</strong></center>
<br/>
<br/>

<p>　　中新社 北京10月1日电 题：国庆70周年阅兵中的7个“首次”</p>
<p>　　作者 黄钰钦</p>
<p>　　庆祝新中国成立70周年阅兵10月1日在北京举行。从受阅方(梯)队到武器装备，阅兵现场亮点颇多、有着诸多“首次”，记录着中国强军兴军足迹，也成为外界观察当今中国的一个重要窗口。</p>

![](/img/yb_1.jpg)

> 10月1日上午，庆祝中华人民共和国成立70周年大会在北京天安门广场隆重举行。图为三军仪仗队经过观礼台。中新社记者 富田 摄

<p>　　<strong>军队全面改革重塑后首次整体亮相</strong></p>
<p>　　本次阅兵是中国特色社会主义进入新时代的首次国庆阅兵，也是人民军队全面改革重塑后的首次整体亮相。59个方(梯)队和联合军乐团，总规模约1.5万人，各型飞机160余架、装备580台(套)，是近几次阅兵中规模最大的一次。绝大部分方队编设将军领队，由受阅部队2名指挥员共同担任，将军人数超过以往，是历史上高级指挥员受阅数量最多的一次。</p>
<p>　　<strong>党旗、国旗、军旗首次同时在国庆阅兵中通过天安门</strong></p>
<p>　　在此次国庆阅兵场上，党旗、国旗、军旗迎风招展。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平驱车来到三面旗帜前停车肃立，向旗帜行注目礼。分列式上，仪仗方队走在徒步方队最前方，三位擎旗手高擎旗帜通过天安门，引领受阅部队接受检阅，这是三面旗帜首次同时在国庆阅兵中通过天安门。</p>
<p>　　<strong>国庆阅兵史上首次出现女将军</strong></p>
<p>　　此次阅兵首次在徒步方队中安排两名女将军受阅，分别是新中国首位女飞行师长程晓健和作战部队主官唐冰。本次国庆阅兵场上也尽显“她力量”，仪仗方队、民兵方队均有女军人参加，并从各军兵种遴选200多名女军乐演奏员，是历次阅兵中女演奏员人数最多的一次。</p>

![](/img/yb_2.jpg)

> 10月1日上午，庆祝中华人民共和国成立70周年大会在北京天安门广场隆重举行。图为东风－17常规导弹方队接受检阅。中新社记者 盛佳鹏 摄

<p>　　<strong>东风-41等多型武器装备首次亮相</strong></p>
<p>　　此次受阅的装备均为中国国产现役主战装备，信息化程度普遍较高，其中多型武器为首次公开亮相。东风-17常规导弹首现公众视野，长剑-100巡航导弹惊艳亮相，东风-41洲际核导弹压轴出场，一件件新型武器装备在国庆阅兵场上吸引着来自全球的目光，集中展示70年来中国国防科技工业发展水平和军队建设巨大变化。</p>
<p>　　<strong>火箭军等军兵种首现国庆阅兵</strong></p>
<p>　　火箭军、战略支援部队、联勤保障部队均是首次在国庆阅兵中亮相。火箭军作为战略威慑的核心力量，是大国地位的战略支撑。战略支援部队在改革强军中诞生，是维护国家安全的新型作战力量。联勤保障部队作为实施联勤保障和战略战役支援保障的主体力量，正加快融入联合作战体系。</p>
<p>　　<strong>维和部队等多个徒步方队首次登场</strong></p>
<p>　　一顶顶蓝色贝雷帽首次登上国庆阅兵场。徒步方队中出现维和部队方队，体现中国军队维护世界和平与地区稳定的决心。中国是联合国安理会常任理事国中派出维和兵力最多的国家，在联合国7个维和任务区，2500多名中国军人在枪林弹雨中守护和平，还有8000人规模维和待命部队随时准备听令出征。</p>
<p>　　此外，领导指挥方队、院校科研方队、文职人员方队等多个徒步方队均为首次亮相国庆阅兵场。</p>
<p>　　<strong>“00后”首次走上国庆阅兵场</strong></p>
<p>　　2018年9月，大批“00后”参军入伍，成为部队新兵的主力军。如今，他们第一次走上国庆阅兵场接受检阅。此次阅兵总规模约1.5万人，受阅人员年龄范围跨度较大，有20岁左右的青年官兵，也有60多岁的高级指挥员。几代官兵同场受阅，反映出人民军队优良传统、红色基因的赓续传承。(完)</p>
